\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\small,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=4,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
   belowskip=-1em,
}

\usepackage{fancybox}

\title{I.S.N. Fiche n\textsuperscript{o}1 -- Récursivité}

\date{}

\newcommand\moncadre[1]
{
  \noindent\fbox{
    \begin{minipage}{\textwidth}
      #1
    \end{minipage}}
}

\begin{document}

\maketitle

Le contenu de cette fiche est inspiré du livre suivant: Dowek et coauteurs, Informatique et sciences du numérique, page 80 du livre, c.-à-d. page 93 du fichier. Lien \href{https://wiki.inria.fr/wikis/sciencinfolycee/images/a/a7/Informatique_et_Sciences_du_Num%C3%A9rique_-_Sp%C3%A9cialit%C3%A9_ISN_en_Terminale_S._version_Python.pdf}{ici}, 22.78 Mio

\section{Le principe de la récursivité}

\subsection{Une fonction qui appelle une autre fonction}

Tout d'abord, on rappelle qu'une fonction peut appeler une autre fonction, comme dans l'exemple ci-dessous:
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=10cm]
def afficherLigne():
    print("---------------")

def afficherTitre():
    afficherLigne()
    print("  Mon titre")
    afficherLigne()
\end{lstlisting}

Ce qui donne dans la console:
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=10cm]
>>> afficherTitre()
---------------
  Mon titre
---------------
\end{lstlisting}

\subsection{Une fonction qui s'appelle elle-même}

En fait, il est également possible d'appeler une fonction depuis le corps de la fonction elle-même. Ce principe s'appelle la récursivité. Voici un exemple:
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=15cm]
def calculerPuissanceDeDeux(exposant):
    if exposant == 0:
        return 1
    else:
        return ( 2*calculerPuissanceDeDeux(exposant-1) )
\end{lstlisting}

Ce qui donne dans la console:
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=15cm]
>>> calculerPuissanceDeDeux(5)
32
>>> calculerPuissanceDeDeux(0)
1
>>> calculerPuissanceDeDeux(1)
2
\end{lstlisting}

Il faut toujours faire attention à la \textit{terminaison} de notre algorithme, autrement dit, que la fonction ne s'appelle pas indéfiniment. Pour cela:
\begin{itemize}
\item nous avons prévu un \textit{cas de base}, ici \texttt{exposant == 0}, dans lequel la 
fonction ne s'appelle pas elle-même. 
\item chaque appel de fonction se fait avec une valeur de l'argument qui est un entier diminué de 1 à chaque fois. Donc à la fin, le dernier appel se fait avec un argument de \texttt{0}, ce qui est le \textit{cas de base}.
\end{itemize}

\subsection{Exercice à faire: la fonction factorielle}

Pour tout entier naturel non nul $n$, on pose $n!=1 \times 2 \times \dots \times n$.  On pose aussi $0!=1$. On dit que $n!$ est la factorielle de $n$.

Écrire une fonction récursive qui calcule la factorielle d'un nombre entier naturel $n$.

\subsection{Des exemples (prolongement)}

\begin{itemize}
\item la suite de Fibonacci (Voir livre de Dowek p. 84 consigne + \og Aller plus loin\fg{}),
\item coefficients binomiaux, triangle de Pascal,
\item fonction récursive de la conjecture de Syracuse (conjecture de Collatz),
\item tours de Hanoï.
\end{itemize}


\section{Des images récursives}


À l'aide de la tortue python, on peut construire des images récursives.

\subsection{Exercice à faire: une spirale}

On peut construire une spirale comme ci-dessous. Chaque étape est constituée de deux segments de même longueur. A l'étape suivante, les segments ont une longueur plus courte de 10 pixels par exemple. Écrire une fonction récursive qui permet de construire une telle spirale.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{spirale.jpg}
\end{center}

\subsection{Un exemple: la courbe de Von Koch}

Au départ, on considère un segment.

A chaque étape, au lieu de tracer le segment, on trace 4 segments de longueurs trois fois plus courte, les deux segments au centre étant les côtés d'un triangle équilatéral.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{courbe-von-koch-1.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{courbe-von-koch-2.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{courbe-von-koch-3.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{courbe-von-koch-4.jpg}
\end{center}

\subsection{Autres exemples (prolongement)}

On pourra aussi chercher sur le Web:
\begin{itemize}
\item flocon de Von Koch,
\item arbre fractal,
\item arbre de pythagore,
\item triangle de Sierpinski, tapis de Sierpinski,
\item courbe de Hilbert, courbe du dragon, L-système.
\end{itemize}


\end{document}